# 【中国演员协会官网首页】肖战粉丝举报事件
## 事件经过

明星被群嘲，粉丝被指责，相关平台以及各大商业品牌跟着吃瓜落。事跨追星、文学创作两大热点话题的“肖战粉丝举报事件”自2·27爆发，越来越多领域被牵扯其中，事件不断发酵，至今还没有偃旗息鼓。

肖战粉丝举报事件引发艺人经纪“安全阀”思考
　　昨日，凤凰网娱乐就“如何看待饭圈举报文化”这一话题发起调查，截止当日上午10点，共有276128人参与了调查。近七成网友认为肖战粉丝该为此事件买单；近90%的网友认为，肖战本人需要出面发表声明、向公众说明情况以及向平台及创作者道歉；四成网友认为粉丝举报行为是对公民权利的滥用与亵渎；同样有四成网友赞同“粉丝行为，偶像买单”；九成参与投票的网友认为，风波后肖战的代言或多或少都会受到影响；87%的网友对饭圈文化持负面态度，认为饭圈需要整顿，且饭圈文化已经走向极端。

　　到底谁该担当粉丝群体事件的“安全阀”，左手是艺人培养和作品打造，右手是粉丝引导和社会沟通，艺人经纪公司责无旁贷。

肖战粉丝举报事件引发艺人经纪“安全阀”思考
　　偶像失声，艺人培养缺失重要一环

　　一个庞大的粉丝群体，他们的行为真的和偶像没有一点关系吗？

　　事件演变至今，网络声音中为肖战喊冤的大有人在。他们指责的“毒唯”，也就是粉丝群体中只喜欢自家正主的粉丝，他们习惯用维护偶像的名义恶意侮辱抹黑其他艺人，甚至连偶像身边的朋友、合作伙伴等都难逃毒手。

　　倒推事件发展，如果肖战经纪公司或者肖战本人能及时阻止部分粉丝的不理智行为，事件或许不会演变到不可收拾的地步。关键时刻，偶像缺位，折射出在艺人培养和塑造上，经纪公司缺失了重要一环，承担着无可推卸的责任。

　　经纪公司对于艺人的培养和塑造无疑应最先关注作品，若无优秀作品傍身，艺人就变成极易被舆论左右的舟，轻则伤筋动骨，重则天翻地覆。凭借作品积累大量“路人”缘，才能不问其事，只善其心。除作品之外，偶像也必须承担应有的责任，作为公众人物，偶像明星承载着百万千万粉丝的梦想与希望，通过自身言行引导粉丝行为不仅关乎社会他人也关乎自身。此类言行不仅仅是热心公益倡导正能量，还应有对于不良行为的抵制与批评，这类言行不只是站在工作室后面简简单单发声明，也不是在采访里“顺便一提”的场面话，而是在坚持原则与是非观念中以身作则，不失本心，不媚粉，不怕掉粉，这才是偶像该有的姿态。

　　当下一些艺人经纪对于偶像的培养和塑造往往跑偏，忽视偶像该有的姿态和社会职能。偶像作为一个群体的意识符号，具有意见领袖的作用，经纪公司只注重艺人包装“人设”。部分包装出来的“偶像”不展现自己的真实性格、态度和想法，不表达自己的价值观与立场。而粉丝群体往往也是带着滤镜光圈来对待艺人，两方“配合”下，偶像成了“偶”，完美又脆弱。

肖战粉丝举报事件引发艺人经纪“安全阀”思考
　　粉丝缺乏理智，引导功能亟待强化

　　明星的光环是粉丝给的，粉丝向善行善时的行为好感度会被公众下意识地附加到明星本人身上，那么粉丝不理智不恰当的行为也同样会被加诸给明星本人。火热饭圈冲动、无畏、充满信仰，但任何狂热都带有一定风险性，经纪公司以及旗下艺人如果默许了粉丝团结一致的愚从绞杀，势必要承受疯狂出征的后果，粉丝群强大的战斗力成为双刃剑，导致粉丝行为偶像买单的事件层出不穷。

　　粉丝与偶像本是一体，二者的相互影响是无法分割的，偶像和其经纪公司对于粉丝是有引导责任和义务的，经纪机构应当与粉丝后援会建立沟通渠道，了解粉丝后援会构成，引导后援会开展对粉丝的管理，做好日常舆论引导、舆情收集的工作。

　　资深的经纪公司往往会参与粉丝后援会管理工作，粉丝后援会的老粉、骨干或者大粉都与艺人经纪人、助理之间有合作关系。一方面经纪公司通过后援会发布信息、引导粉丝关注艺人作品或代言产品、做话题上热搜，指导后援会开展活动提高艺人热度等，另一方面经纪公司会通过后援会对粉丝的一些行为进行引导。例如要求不要接机、不要追私生，不要送礼物等。此外后援会中还会有一些职业粉丝，例如专门跟艺人各类活动拍图，经纪公司通常也会与这类在粉丝中形成较大影响力的职粉合作，告知其行程，允许跟拍制造话题热度等。

　　以韩国为例，粉丝与经纪公司之间大都保持有效沟通渠道，当问题出现，粉丝第一时间可以跟经纪公司沟通，而不是直接打着偶像的旗号与外界为敌。经纪公司与粉丝应该都从自己的角度向中心靠拢，而不是各自为政，直到不可挽回才出面“道歉”了事。

肖战粉丝举报事件引发艺人经纪“安全阀”思考
　　危机公关，倒逼经纪公司能力升级

　　当网络原住民90后00后成长，逐渐掌握话语权，向社会表达他们的喜好和对明星的爱戴，他们更善于运用网络工具，也更容易利用网络力量。此次粉丝举报事件中带头的粉丝就在粉丝群体中具有较大的网络煽动性而且有非常清晰的思路“指导”粉丝向各圈层发起攻击。

　　而肖战的经济团队应该早已发现事件超出了粉丝圈层讨论的范围，在向不可预知的方向发展，却没有人及时站出来引导粉丝行为，避免事态恶化，直至3月1日才以工作室名义发布了声明，但此时事件发展的不良后果已经形成，难以扭转。

　　当下国内一些明星的经纪公司对于粉丝的态度存在严重的两极，一方面部分经纪公司摆出高高在上的态度，不屑于沟通粉丝团体；另一方面，一部分经纪公司一味“媚粉”，生怕“掉粉”，因为“掉粉”意味着偶像经济价值的下滑。

　　经纪公司不能放任所有的后援会都野蛮生长，也不能指望所有粉丝都三观正确且足够理智。全球饭圈生态里，“毒唯”都是最不安稳的潜在危险，但是经纪公司目前并没有比较好的手段进行管理和引导。在国际经验中，相对职业的经纪团队会利用kol加以控制，而不够职业的团队基本持放任态度。

　　互联网时代要求经纪公司自身能力提升，保持行业敏锐度以应对线上各种突发状况，并能及时恰当采用多重网络工具加以引导和规范。当危机不能被制止在摇篮中，当影响逐步扩大，更需要有足够的媒体公关能力去解决衍生而来的社会矛盾。

　　粉丝声音：追个星太累

　　现场累：灯牌恼人

　　喜欢追星，但不混饭圈。对偶像的喜爱源于舞台表演，我更愿意通过买票看演出来支持、认可他的才华。但现在粉丝圈的应援已经变成了比拼，一声更比一声高，仿佛输“阵”就是输人。以灯牌应援为例，任何一场与偶像艺人有关的演唱会现场，不管工作人员如何限制灯牌入场，仍然会有大片大片、通过各种千奇百怪方式带入的灯牌海，灯光晃眼、效果十分明显。我理解偶像能通过灯牌感受到粉丝的支持，但与此同时其他观众却受到干扰。这种以违反演出规定为代价的应援，其实是不可取的。虽然仍然愿意支持几个喜欢的偶像，但一想到演唱会现场的情况，就让人想打退堂鼓了。

　　线上累：数据攀比

　　粉丝撑起了微博热度半边天，227事件中如果有人受益，流量平台无疑是一个。正因为经纪公司和商家都在利用、比拼明星热度，才会导致粉丝不放弃各种可以做数据的阵地。在肖战事件之前，早有流量注水现象。

　　经纪公司一定程度上依赖饭圈热度，对饭圈的不合理行为，不加以阻拦甚至隐晦发声、暗地支持，这已经超越作为偶像应当传递的价值观界限，在这样不良的引导下，粉圈的一些行为才更为畸形。经纪公司本该携手粉丝，打造更为健康、积极、舒适的追星路，但现在能够做到者属实太少。

　　心里累：郁闷鄙视链

　　同为粉丝，相煎太急。饭圈其实是存在鄙视链的，真金白银买过单的“真爱粉”鄙视“路人粉”，日常控评、打投的“敬业粉”鄙视只看不做的“佛系粉”，而“粉头”、“站姐”，他们站在顶点，鄙视一切，仿佛这个世界只有他们才配喜欢偶像。

　　实际上没有任何人有资格站在追星道德制高点来鄙视其他人，付出多就必须拥有更多的特权，都是自己想当然。更没有权利以此为理由去伤害抨击其他观演群体。尊重每一种行为的自由、尊重每一个群体的存在，是偶像粉圈现在最该学习的一点。其实有时候我也会被粉丝会的一些正向的热血行为所感动，但现在只有懂得有错就改，才能更好去爱。

　　表达累：求同不存异

　　偶像、艺人作为娱乐文化产品的一种类型，本应当包罗万象，百花齐放，但是对于粉丝来说追星不再单纯是对美好精神文化的欣赏，而成为党同伐异、攻击异己的战争。比如现在娱乐圈处处都是缩写，几乎只要谈论偶像、艺人必须缩写，不然势必引发一轮无差别攻击，在各类新闻、路人言论下的疯狂“控评”，对给予他们偶像提出建议意见或批评者的群起攻之，对于不符合个人审美的内容进行举报、人肉围攻，向所谓“对家”进行辱骂、侵犯隐私等恶性行为，这种偏执且毫无道理的做法已经严重损害了舆论环境与他人生活。

　　追星是件累人的事儿，但仍有大量粉丝乐此不疲，痛并快乐着。

　　可以看到喜欢的偶像是快乐的，能为喜欢的人贡献一份力量是快乐的，结识了很多有共同语言的五湖四海新朋友是快乐的，以偶像的名义捐款捐物做公益是快乐的……

　　希望粉丝、艺人、经纪公司共同形成的粉丝经济生态可以更加健康的发展，少一点痛，多一些快乐。
![](./images/1.jpg)

